{"title": "Hỏi đáp: Bé 3.5 tháng ngũ hay giật mình, không bú sữa, khóc đêm", "question": "Con tôi 3.5 tháng nặng 7.2Kg. Kết quả xét nghiệm máu: WBC: 1.85 Bác sỉ nói là bị nhễm virus trong không khí. Khi còn uống thuốc thì bé bú chịu bú lại nhưng khi hết thuốc thì không chịu bú.", "answer": "Chào anh Quí,,,   ,Bạn nên đưa bé đến phòng khám chuyên khoa dinh dưỡng của Bệnh viện Nhi đồng hay Trung tâm Dinh dưỡng để các bác sĩ xác định bé có bệnh lý gì khác không hay chỉ biếng ăn sinh lý do nhiễm siêu vi.\n   ,Thân mến ,, ,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Biếng ăn sinh lý ở trẻ", "question": "Kính thưa bác sĩ,Con tôi 3 tháng 13 ngày. Khoảng gần 1 tháng nay cháu bị biếng ăn, tăng cân chậm. Lúc thức con tôi không chịu bú mà cứ mải chơi, nói chuyện, cắn núm vú không chịu bú, dụ bằng nhiều cách cũng nút được chút xíu lại ngưng. Hiện cháu 6.1kg, uống mỗi ngày khoảng 810ml sữa.Tôi cho cháu đi khám bác sĩ bảo miệng lưỡi cháu bình thường, không bị mọc răng, mà do biếng ăn sinh sinh lý. Xin bác sĩ cho biết biếng ăn sinh lý là gì? Bao lâu thì khỏi? Có phải là bệnh không? Có phải đổi sữa cho cháu không? Ngoài ra nếu cháu bị như vậy thì có phải đút muỗng cho cháu không hay để cháu đói tự động ăn lại? Cần phải bổ sung các loại thuốc gì để cháu hết biếng ăn? Nhiều người khuyên tôi nếu cháu biếng ăn như vậy thì nên cho cháu ăn dặm sớm, như vậy có ảnh hưởng gì không?Xin bác sĩ tư vấn giúp. Trân trọng cảm ơn.", "answer": ", ,   , Chào chị Quỳnh,  \n  ,Em bé ở độ tuổi 3 tháng thường bị thiếu máu sinh lý do các tế bào máu được tạo ra trong thời kỳ bào thai bị vỡ đi mà các tế bào mới chưa được tổng hợp kịp để bù lại. Hiện tượng thiếu máu sinh lý này có thể làm cho bé biếng ăn. Ngoài ra, lứa tuổi này cũng có thể bắt đầu thiếu vitamin D nếu không được phơi nắng sáng hay bổ sung vitamin D đầy đủ. Độ tuổi bắt đầu ăn dặm là 6 tháng tuổi vì đến thời điểm đó trẻ mới phát triển đầy đủ các men cần thiết để tiêu hóa thức ăn. Nếu cho ăn sớm thì bé sẽ dễ bị rối loạn tiêu hóa vì không thể tiêu hóa tốt thức ăn và cũng khó hấp thu được các chất bổ trong thức ăn. Theo cân nặng của bé, lượng sữa phải bú ít nhất là 900 mL/ngày. Nếu bé biếng bú thì chị có thể dỗ đút thêm sữa cho đủ. Chị có thể bổ sung thêm vitamin D mỗi ngày 400 UI và phơi nắng sáng mỗi ngày. Nếu tình trạng không cải thiện thì chị đưa bé đến khám tại các phòng khám dinh dưỡng để được cho thuốc và tư vấn thêm.,     ,Thân mến,,,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiem chung 5 trong 1 trễ tháng", "question": "Thưa bác sĩ, bé em nay đã 5 tháng 20 ngày nhưng chỉ mới tiêm chủng 5 trong 1 được 1 mũi và uống vacxin phòng bại liệt 1 lần lúc 2 tháng rưỡi, vì mấy tháng nay bé bị đau, đi phân nhầy nhầy nên tôi không đưa bé đi chích ngừa.tôi nghe nói vacxin 5 trong 1 và phòng bại liệt phải được tiêm trước 6 tháng tuổi. tôi lo quá. vậy với trường hợp của bé nhà tôi thì bây giờ tôi phải làm thế nào thưa bác sĩ?mong bác sĩ tư vấn. cảm ơn bác sĩ nhiều ạ.", "answer": "Chào bạn,,Mũi tiêm tổng hợp ngừa các bệnh Bại liệt, bạch hầu, uốn ván, ho gà, Hemophillus influenzae (viêm hô hấp, viêm phổi và viêm màng não mủ) được tiêm tổng cộng 3 mũi, bắt đầu từ 2 tháng tuổi, cách nhau ít nhất 1 tháng. Em bé của bạn mới tiêm được 1 mũi, còn thiếu 2 mũi. Bạn nên đưa bé đến ngay cơ sở y tế có tiêm ngừa để bé được tiêm. Khi bé có bệnh chị cũng nên đưa bé đi tiêm ngừa vì bác sĩ sẽ khám và quyết định bệnh lý này có thể tiêm ngừa được không. Các trường hợp cảm nhẹ không sốt, tiêu chảy nhẹ… vẫn có thể tiêm ngừa được.\nThân mến,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Hỏi về vắc xin phòng tiêu chảy cấp ?", "question": "    Con tôi đc 3 tháng 10 ngày, bé gái nặng 6kg, mới chích ngừa mui thứ 2 (6 trong 1) tại BV Tu Du. BS cho biết ở BV có uống vacxin phòng tiêu chảy cấp ko? Bé nên uống Vacxin vào tháng thứ mấy?Cảm ơn BS!….", "answer": "Chào bạn,, ,Em bé có thể uống thuốc ngừa tiêu chảy từ 2 tháng tuổi đến 5 tháng tuổi. Vắc xin này gồm 2 lần uống, cách nhau 1 tháng và sẽ giúp bé tránh   được bệnh tiêu chảy cấp do Rotavirus đến 3 tuổi. Rotavirus là nguyên nhân gây tiêu chảy nặng phải nhập viện và là nguyên nhân gây tiêu chảy thường gặp nhất ở Việt Nam (10 bé tiêu chảy thì 5 bé do Rotavirus). Ở bệnh viện Từ Dũ có vắc xin ngừa Rotavirus, bạn có thể cho bé uống vào lúc 4 tháng tuổi, khi đi tiêm ngừa mũi tổng hợp lần thứ 3., ,Thân mến,,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm chủng cho bé", "question": "Kính gửi Bác sĩ – Con em vừa được 2 tháng tuổi và sinh tại bệnh viện Từ Dũ. Vừa qua đã đi tiêm chủng theo lịch tại BV PSQT Sài gòn, em có thắc mắc như sau : Theo chương trình tiêm chủng quốc gia bé sẽ được tiêm ngừa bệnh  Bạch hầu, ho gà, uốn ván, bại liệt, viêm gan siêu vi B và các bệnh gây ra do vi khuẩn Hacmophilus influenzac type b ( Hib). – Hiện nay đã có vacin 6 trong 1, vậy ở Bệnh viện từ dũ đã cho chích vacxin này chưa, và có tốn phí không? Hay là chích mũi 5 trong 1.  Vì chích ở Bệnh viện PSQT Sài gòn là tốn hết 800.000đ.- Loại vacxin 5 trong 1 có khác với loại 6 trong 1 hay không?Xin cảm ơn .", "answer": "Chào chị,, ,Bệnh viện Từ Dũ đã chích vắc xin 6 trong 1 (Infanrix) từ năm 2007.  Giá vắc xin là 566.000 đồng, kèm 10.000 đồng tiền kim,ống chích và công  chích. Thuốc 5 trong 1 của Chương trình Tiêm chủng mở rộng là Quinvaxem,  ngừa 5 loại bệnh là Bạch hầu, Uốn ván, Ho gà, Viêm gan siêu vi B, Hemophillus Influenzae. Vắc xin 6 trong 1 có thêm thành phần ngừa Bại liệt. Vắc xin 5 trong 1 không có thành phần ngừa Bại liệt mà bé sẽ được uống kèm vắc xin Sabin ngừa bại liệt. Thành phần ngừa Ho gà trong vắc xin 6 trong 1 là thành phần tinh chế hơn nên giảm được các tác dụng phụ của thuốc như sốt, đau, sưng đỏ tại chỗ chích. Tuy nhiên, tác dụng phòng bệnh của cả 2 loại vắc xin đều như nhau., ,Thân mến , ,,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nP. Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: ảnh hưởng của tia x lên trẻ sơ sinh", "question": "Kính gửi bác sĩ !Nhờ bác sĩ tư vấn cho em trường hợp sau: Phía trước và bên cạnh nhà chồng em có 2 phòng khám tư nhân chụp tia X-quang. Vậy nếu sau khi sinh em bé xong, em về đó ở thì tia X có ảnh hưởng tới sự phát triển của em bé không ạ?Em cám ơn bác sĩ rất nhiều.", "answer": "Chào chị Thương,,,   ,Nếu phòng chụp Xquang đảm bảo đúng các tiêu chuẩn về an toàn thì sẽ không ảnh hưởng sức khỏe của những người xung quanh.  ,Thân mến.,,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nP. Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Vú của bé 10 tháng tuổi có cục cứng", "question": "Chào bác sĩ!Bé nhà em hai bên vú sờ vào thấy có cục cứng, giống như là trái chàm ở người lớn. Lâu nay em vẫn chủ quan nghĩ là bình thường ai cũng có. Nhưng hôm nay mới phát hiện bé hàng xóm không hề như vậy. Em đang lo lắng quá. Con em có bị sao không bác sĩ? Em cảm ơn ạ!", "answer": "Chào chị Mai,,,   ,Hiện tượng như chị mô tả có thể do ảnh hưởng của những chất trong người của mẹ (nội tiết tố) còn tồn lưu trong người em bé và sẽ tự hết. Hiện tượng này không phải em bé nào cũng có vì còn tùy thuộc lượng chất tiết ra của mỗi bà mẹ truyền qua nhau thai đến em bé. Tuy nhiên, để đảm bảo chẩn đoán chính xác, chị nên đưa bé đến khám bệnh.,   ,Thân mến.,   ,,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Nhờ bác sỹ tư vấn giúp!", "question": "Chào Bác Sỹ!Em có một câu hỏi muốn Bác Sỹ giúp đỡ, con em sinh được 4 ngày (bé trai), trong thời gian này các Bác Sỹ ở BV Từ Dũ yêu cầu lấy máu xét nghiệm ( lấy máu 3 lần). Em muốn hỏi Bác Sỹ xét nghiệm máu như vậy để kiểm tra gì vậy, em có hỏi mẹ các bé khác thì không có làm xét nghiệm này. Em lo quá nên muốn nhờ Bác Sỹ trên diễn đàn tư vấn giúp.Chân thành cảm ơn Bác Sỹ.Đình Thiện.", "answer": "Chào bạn Thiện,,,     ,Rất tiếc bạn không cho biết rõ bạn hoặc vợ bạn đang nằm ở khoa nào, họ tên cụ thể là gì để tôi tìm hiểu thông tin chính xác cho bạn. Thông thường, sau khi sinh, tất cả các em bé (trừ những trường hợp non tháng) sẽ được làm các xét nghiệm tầm soát các bệnh lý bẩm sinh như thiếu men G6PD (bệnh lý về máu), suy giáp bẩm sinh và tăng sản tuyến thượng thận bẩm sinh. Ngoài ra, nếu bé bị vàng da sẽ làm xét nghiệm để theo dõi nồng độ chất gây vàng da để quyết định điều trị cho bé hoặc nếu bé nguy cơ bị nhiễm trùng nước ối (mẹ vỡ ối sớm, nước ối có phân su, mẹ bị sốt…) thì bé cũng sẽ được làm xét nghiệm để phát hiện kịp thời dấu hiệu nhiễm trùng nước ối. Bạn yên tâm là chúng tôi rất hiểu việc lấy máu xét nghiệm gây đau đớn cho bé nên hạn chế việc này đến mức tối thiểu. Tuy nhiên, khi cần phải chẩn đoán bệnh nhằm điều trị kịp thời cho bé thì vẫn phải làm.,     ,Thân mến.,,,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Thời gian ngủ của trẻ 3 tháng tuổi", "question": "Kính thưa bác sĩ,Con tôi được gần 3 tháng tuổi. Rất mong bác sĩ tư vấn giúp 1 số vấn đề sau:1/ Trước đây cháu bú 1 lần 120ml trong khoảng tối đa 40p. 5 ngày nay cháu trở nên lười bú hẳn. Bú được chừng 20ml- 60ml là ngừng lại nhất quyết không bú, cắn núm và nằm nhìn quanh quẩn, nói chuyện, cười… Tôi phải đút muỗng vì sợ cháu đói (đút muỗng uống bình thường). Cháu chỉ chịu nút bình khi gần đi ngủ hoặc vào buổi tối. Hằng ngày tôi rơ lưỡi cho cháu = gạc rơ lưỡi và dung dịch Denicol, 2-3 lần/ngày vào sáng sớm sau khi phơi nắng xong, sau khi tắm buổi trưa và sau khi lau mình vào buổi tối. Cháu không thích uống nước nên bú xong chỉ có thể giọt vài giọt nước vào miệng của cháu. Tôi có kiểm tra miệng của con thì thấy lưỡi hơi trắng sau mỗi lần bú, đồng thời bên má trong của môi dưới và 2 bên má có lợn cợn sữa trắng, mỗi lần rơ thì sạch nhưng 1 lát bú xong lại xuất hiện. Xin bác sĩ cho biết thời gian rơ miệng cho cháu như vậy có đủ chưa? Cháu ham chơi không chịu nút hay do lưỡi/miệng cháu có vấn đề nên không chịu nút bình? Có cần mang cháu đi kiểm tra xem có bị tưa lưỡi/ nấm miệng…?2/ Con tôi hiện khoảng 6kg (còn 1 tuần nữa cháu đến hạn khám nên chưa cân chính xác). Mỗi ngày cháu bú từ 700-800 ml sữa. Tôi cho cháu bú sữa Frisolac Gold. Do sữa mẹ ít nên cháu bú bình là chủ yếu. Trên hướng dẫn của sữa ghi bé 2-3 tháng bú khoảng 750ml. Tôi có xem các bài viết khác thấy ghi 150ml cho mỗi kg cân nặng của bé. Như vậy con tôi đã bú đủ chuẩn chưa? 3/ Hiện cháu ngủ ngày rất ít. Sáng từ 7g-11g cháu chỉ ngủ 45p rồi dậy. Mỗi ngày cháu ngủ >10g, ngủ sâu từ 18g tối đến 6g sáng. Các thời điểm khác cháu ngủ ít. Như vậy con tôi ngủ có ít hay không? Rất cảm ơn bác sĩ đã tư vấn. Trân trọng", "answer": "Chào chị,,Nhu cầu ngủ của bé 3 tháng tuổi ngủ mỗi ngày tổng cộng 15 giờ. Bé của chị ngủ đêm được 12 giờ thì ban ngày ngủ tổng cộng 3 giờ nữa (4 giấc, mỗi giấc 45 phút) là đủ.,Nấm miệng có thể làm bé biếng bú nên chị cần đưa bé đi khám bệnh để bác sĩ kê toa thuốc rơ miệng kháng nấm cho bé. Chị nên cho bé uống nước bằng muỗng sau khi bú bình và tăng bú sữa mẹ để giảm nấm miệng. Bé dưới 6 tháng tuổi không cần uống nước nếu bú mẹ hoàn toàn và chỉ cần uống vài muỗng nước sau bú bình để làm sạch miệng. Chị không cần ép bé uống   nước thêm như trẻ lớn., ,Lượng sữa của bé bú chưa đủ, chị nên tăng lượng sữa mẹ để bé tiêu hóa tốt hơn vì chỉ trong sữa mẹ mới có sẵn các men tiêu hóa để bé hấp thu tốt. Để tăng lượng sữa mẹ, chị cần vắt hết sữa mẹ còn trong vú sau mỗi cữ bú ra một bình sữa, để sữa này vào tủ lạnh (ngăn mát), cữ bú sau chị sẽ ngâm nóng sữa lại vào pha chung với sữa bột để bé bú. Bên cạnh đó, chị nên cố gắng uống mỗi ngày 1 lít sữa, ăn thêm thịt bò, đầu cá hồi, ăn mỗi ngày 5 bữa (3 bữa chính và 2 bữa phụ), uống mỗi ngày thêm 2 lít nước (nước chín và nước trái cây) để tăng lượng sữa mẹ., ,Khi bé được 3 tháng tuổi, các tế bào máu được tạo ra trong thời kỳ bào thai sẽ mất đi nhưng tế bào mới có thể chưa được cơ thể tổng hợp đủ nên bé sẽ bị thiếu máu sinh lý. Hiện tượng thiếu máu sẽ làm bé chán bú. Chị nên uống thêm viên sắt (nếu chị không bị bệnh Thalassemie hay một số bệnh lý khác mà bác sĩ dặn không được uống viên sắt) để tăng thêm chất sắt trong sữa mẹ vì lượng sắt trong sữa bột rất khó hấp thu. Ngoài ra, thiếu vitamin D cũng làm cho bé biếng bú. Chị có thể cho bé uống thêm 400 UI vitamin D mỗi ngày bên cạnh việc phơi nắng sớm mỗi ngày 15 phút.,Thân mến,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ,"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 2 tháng 21 ngày đổ mồ hôi, cắn núm vú không chịu bú, hơi khó chịu quấy khóc, khó ngủ", "question": "Con tôi chào đời được 3.5kg. Tháng 1 lên 0.7gr nên bác sĩ cho uống Appeton, bổ sung thêm Canxi. Tháng 2 cháu lên 1kg. Hiện mỗi ngày cháu bú 730- 800ml sữa. Ban ngày cháu bú khoảng 90- 120ml sữa. 3 tiếng bú 1 lần. Ban đêm cháu bú ít do buồn ngủ quá. 2 ngày nay cháu có hiện tượng khó chịu, quấy khóc, khó ngủ, nước miếng chảy nhiều, cắn núm vú không chịu bú và đổ mồ hôi nhiều. Xin bác sĩ tư vấn giúp cháu có phải thiếu canxi hay sắp mọc răng không?", "answer": "Chào bạn Linh,, ,Bạn không nói rõ là em bé hiện được bao nhiêu tháng và nặng bao nhiêu ký. Nếu bé đang 3 tháng tuổi và nặng 5,2 Kg thì lượng sữa tổng cộng nguyên ngày hiện tại là đủ (150 mL x cân nặng). Nếu bé bú trên 500 mL sữa công thức mỗi ngày thì không cần uống thêm canxi, chỉ cần bổ sung vitamin D để có thể hấp thu được lượng canxi trong sữa. Ngoài ra, em bé cần được phơi nắng sáng để tăng lượng vitamin D được tổng hợp tại da. Em bé 3 tháng tuổi thì thường không mọc răng mà 6 tháng tuổi mới mọc răng. Khoảng 4 tháng tuổi bé sẽ có hiện tượng chảy nước miếng nhiều do tuyến nước bọt bắt đầu phát triển. Nếu bé chán bú và có vẻ khó chịu thì bạn nên đưa bé đi khám bệnh vì có thể bé bị ốm (viêm họng, rối loạn tiêu   hóa….)., ,Thân mến,,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
